\section{Семантики конечных автоматов}
\label{semantics}

Семантика --- основная часть любого языка. Это тем более верно для языке,
описывающего поведение. Однако, по непонятным причинам, язык \emph{UML} не предоставляет
достаточно полного и четкого описания семантики диаграмм состояний~\cite{UMLBOOK,UMLBOOK2}.
Отсутствие общепринятой семантики
приводит к тому, что разные реализации одной и той же модели могут работать
по-разному. 

Например, в работе~\cite{CraneD05} приведен пример диаграммы состояний, которая интерпретируется
по-разному при использовании различных семантик. 

Рассмотрим подробнее особенности некоторых семантик, 
используемых при построении реактивных систем.

\subsection{Семантика SWITCH-технологии}
\label{switch-semantics}
SWITCH-технология --- это комплексная технология алгоритмизации и программирования задач 
логического управления~\cite{SWITCH}, основной упор в которой делается 
на конечные автоматы, как форму описания поведения программы. При таком
подходе этой технологии просто необходимо было ввести формальную
семантику, что и было сделано в работе~\cite{SWITCH}. Именно благодаря 
формальной семантике достигается изоморфизм графа переходов и программы.
Эта технология успешно зарекомендовала себя при создании систем логического управления. 

В дальнейшем SWITCH-технология стала применяться для построения разнообразных программ. 
На ее базе студентами и аспирантами СПбГУ ИТМО было создано около 100 проектов~\cite{is.ifmo.ru}.

Однако, графы переходов, используемые в SWITCH-технологии, уступают по изобразительной мощности и
гибкости диаграммам состояний. Подробнее SWITCH-технология рассмотрена в 
разделе~\ref{switch-technology}.

\subsection{Семантики \emph{Statemate} и \emph{Rhapsody}}
Рассмотрим семантику, используемую в средстве \emph{I-Logix Statemate}~\cite{StatemateSite}. 
Это средство было создано специально для построения реактивных систем, поведение
которых заданно диаграммой состояний. Поэтому и семантика, используемая в нем~\cite{harel90statemate}, 
также основана на диаграммах состояний. Основным недостатком этой семантики
является недостаточно полное и точное описание. Из-за этого программист, использующий
это средство для построения кода не может точно знать, как будет себя вести созданная
им программа. Кроме того, эта семантика недостаточно практична. Например,
в некоторых местах в ее описании фигурируют действия, которые должны происходить 
за нулевое время.

Семантика, используемая в программе \emph{I-Logix Rhapsody}~\cite{HarelKugler04,RhapsodySite} построена на базе
семантики \emph{Statemate}. В ней были исправлены некоторые неточности \emph{Statemate}, например,
требования о нулевом времени выполнения действий. Однако, проблема неполного и неточного описания, 
все-таки, остается.

Кроме перечисленного, отметим, что программы \emph{Statemate} и \emph{Rhapsody} являются коммерческими
продуктами, поэтому не только исходные коды, но даже и исполняемые файлы не предоставлены
в свободном доступе. Это существенно затрудняет понимание идей их авторов.



